[
        {
          "id": 1,
          "question": "1. Која од наведениве не предизвикува алиментарни интоксикации/токсоинфекции?",
          "options": [
            "• Staphylococcus aureus",
            "• Clostridium botulinum",
            "• Acinetobacter baumanii",
            "• Salmonella enteritidis"
          ],
          "correct_answer": "• Acinetobacter baumanii"
        },
        {
          "id": 2,
          "question": "2. Предизвикувач на Pelvic Inflammatory Disease (PID) е:",
          "options": [
            "• Chlamydia trachomatis",
            "• Haemophilus ducreyi",
            "• Treponema pallodum",
            "• Neisseria meningitidis"
          ],
          "correct_answer": "• Chlamydia trachomatis"
        },
        {
          "id": 3,
          "question": "3. Опиши ја микроскопската морфологија на родот Actinomyces!",
          "options": [
            "• Gram позитивни бацили + филаменти",
            "• Gram позитивни коки со капсула",
            "• Gram негативни коки + спори",
            "• Gram позитивни бацили + спори"
          ],
          "correct_answer": "• Gram позитивни бацили + филаменти"
        },
        {
          "id": 4,
          "question": "4. Наброј две клинички форми на актиномикоза!",
          "options": [
            "• Цервикофацијална + урогенитална",
            "• Абдоминална + мегаколон",
            "• Мегамицетом + цервикофацијална",
            "• Цервикофацијална + трахом"
          ],
          "correct_answer": "• Цервикофацијална + урогенитална"
        },
        {
          "id": 5,
          "question": "5. Слузавите колонии на Pseudomonas aeruginosa имаат:",
          "options": [
            "• Егзополисахаридна обвивка",
            "• М-протеин",
            "• Полисахаридна капсула",
            "• D-глутаминска капсула"
          ],
          "correct_answer": "• Егзополисахаридна обвивка"
        },
        {
          "id": 6,
          "question": "6. Скарлантината се должи на:",
          "options": [
            "• Стрептолизинот",
            "• Dick-овиот токсин",
            "• Антигеноста на Streptococcus pyogenes",
            "• β-хемолизинот"
          ],
          "correct_answer": "• Dick-овиот токсин"
        },
        {
          "id": 7,
          "question": "7. Кои од наведените колонии продуцирраат пигмент на култури:",
          "options": [
            "• Proteus vulgaris + Haemophilus influenzae",
            "• Pseudomonas aeruginosa + Staphylococcus aureus",
            "• Acinetobacter baumanii + Escherihia coli",
            "• Acinetobacter baumanii + Pseudomonas aeruginosa"
          ],
          "correct_answer": "• Pseudomonas aeruginosa + Staphylococcus aureus"
        },
        {
          "id": 8,
          "question": "8. Кои две бактерии предизвикуваат венерични болести?",
          "options": [
            "• Pseudomonas aeruginosa + Treponema pallidum",
            "• Haemophilus ducreyi + Treponema vincenti",
            "• Treponema pallidum + Neisseria gonorhoae",
            "• Streptococcus pyogenes + Neisseria meningitidis"
          ],
          "correct_answer": "• Treponema pallidum + Neisseria gonorhoae"
        },
        {
          "id": 9,
          "question": "9. Кои микроорганизми се класифицирани помеѓу бактерии и фунги:",
          "options": [
            "• Vibrio + Nocardia",
            "• Nocardia + Actinomyces",
            "• Rickettsia + Actinomyces",
            "• Chlamydia + Rickettsia"
          ],
          "correct_answer": "• Nocardia + Actinomyces"
        },
        {
          "id": 10,
          "question": "10. Кои болести спаѓаат во автоимуни заболувања по прележана бактериска инфекција со Streptococcus pyogenes:",
          "options": [
            "• Акутен гломерулонефрит + скарлантина",
            "• Скарлантина + еризипел",
            "• Ревматска треска + акутен гломерулонефрит",
            "• Ревматска треска + гнојна ангина"
          ],
          "correct_answer": "• Ревматска треска + акутен гломерулонефрит"
        },
        {
          "id": 11,
          "question": "11. Која од наведените бактерии предизвикува пневмонија:",
          "options": [
            "• Salmonella enteritidis",
            "• Bacteroides fragilis",
            "• Shigella shigae",
            "• Streptococcus pneumoniaе"
          ],
          "correct_answer": "• Streptococcus pneumoniaе"
        },
        {
          "id": 12,
          "question": "12. Кои два бактериски вида се патогени при парентерален внес?",
          "options": [
            "• Clostriduium tetani + Clostridium perfringens",
            "• Costridium botulinum + Clostridium perfringens",
            "• Bacillus anthracis + Salmonella enteritidis",
            "• Shigella shigae + Clostrdium botulinum"
          ],
          "correct_answer": "• Bacillus anthracis + Salmonella enteritidis"
        },
        {
          "id": 13,
          "question": "13. Кој микроорганизам е најзастапен во вагиналната флора и како таа ја штити вагината од инфекции?",
          "options": [
            "• Neisseria gonorhoae + висока атхерентност на слузнивцата",
            "• Streptococcus agalactiae + компетиција за храна",
            "• Lactobacillus complex + кисел pH",
            "• Candida albicans + алкален pH"
          ],
          "correct_answer": "• Lactobacillus complex + кисел pH"
        },
        {
          "id": 14,
          "question": "14. Кои две бактерии остваруваат патоген ефект во усната шуплина со симбиотско дејство?",
          "options": [
            "• Leptospira interrogans + Treponema pallidum",
            "• Streptococcus mutans + Actinomyces odontoliticus",
            "• Borrelia burgdorferi + Streptococcus mutans",
            "• Borellia vincenti + Borrelia recurrentis"
          ],
          "correct_answer": "• Streptococcus mutans + Actinomyces odontoliticus"
        },
        {
          "id": 15,
          "question": "15. Кои од наведените бактерии излачуваат егзотоксини?",
          "options": [
            "• Salmonella spp. + Corynebacterium diphteriae",
            "• Salmonella spp. + Haemophilus influenzae",
            "• Haemophilus influenzae + Clostridium perfringens",
            "• Clostridium tetani + Clostridium botulinum"
          ],
          "correct_answer": "• Clostridium tetani + Clostridium botulinum"
        },
        {
          "id": 16,
          "question": "16. Кој од наведените може да преживее во киселиот желудочен pH:",
          "options": [
            "• Helicobacter pylori",
            "• Campylobacter jejuni",
            "• Neisseria meningitides",
            "• Escherihia coli"
          ],
          "correct_answer": "• Helicobacter pylori"
        },
        {
          "id": 17,
          "question": "17. Кои од бактериите се значајни предизвикувачи на менингитис особено кај деца:",
          "options": [
            "• Streptococcus pneumoniae + Haemophilus influenzae",
            "• Streptococcus pyogenes + Staphylococcus aureus",
            "• Neisseria meningitides + Chlamydia trachomatis",
            "• Streptococcus pneumoniae + Klebsiella pneumonia"
          ],
          "correct_answer": "• Streptococcus pneumoniae + Haemophilus influenzae"
        },
        {
          "id": 18,
          "question": "18. Бациларната дизентерија е локализирана во:",
          "options": [
            "• Тенкото црево",
            "• Белиот дроб",
            "• Дебелото црево",
            "• Црниот дроб"
          ],
          "correct_answer": "• Дебелото црево"
        },
        {
          "id": 19,
          "question": "19. Опиши го изгледот на колониите на Bacillus subtilis и како се нарекува тој изглед?",
          "options": [
            "• Рапави α-хемолитични + caput medusae",
            "• Рапави β-хемолитични + caput medusae",
            "• Рапаци γ-хемолитични + „јајце на око“",
            "• Мазни хемолитични + спајдер колонии"
          ],
          "correct_answer": "• Рапави α-хемолитични + caput medusae"
        },
        {
          "id": 20,
          "question": "20. Кое сексуално преносливо заболување е предизвикано од Neisseria gonrohoae?",
          "options": [
            "• Сифилис",
            "• Трипер",
            "• Lymphogranuloma venerum",
            "• Ulcus molle"
          ],
          "correct_answer": "• Трипер"
        },
        {
          "id": 21,
          "question": "21. Што од наведеното не е типична инфекција за Staphylococcus aureus:",
          "options": [
            "• Карбункул",
            "• Луес",
            "• Фурункул",
            "• Абсцес"
          ],
          "correct_answer": "• Луес"
        },
        {
          "id": 22,
          "question": "22. Кои заболувања се асоцирани со Clostridium difficile?",
          "options": [
            "• Ентероколитис + циститис",
            "• Мегаколон + хепатоспленомегалија",
            "• Постантибиотски дијареи + илеус",
            "• Псеудомембранозен колитис + мегаколон"
          ],
          "correct_answer": "• Псеудомембранозен колитис + мегаколон"
        },
        {
          "id": 23,
          "question": "23. Која од наведените ентеробактерии е стриктно патогена во дигестивниот тракт:",
          "options": [
            "• Serratia marcesccens",
            "• Yersinia enterocolitica",
            "• Klebsiella aerogenes",
            "• Proteus mirabilis"
          ],
          "correct_answer": "• Yersinia enterocolitica"
        },
        {
          "id": 24,
          "question": "24. Капсулата е составен дел на две од наведените бактерии:",
          "options": [
            "• Bacillus anthracis + Streptococcus pyogenes",
            "• Neisseria gonorhoae + Streptococcus pneumoniae",
            "• Bacillus anthracis + Neisseria gonorhoae",
            "• Bacillus anthracis + Klebsiella pneumoniae"
          ],
          "correct_answer": "• Bacillus anthracis + Klebsiella pneumoniae"
        },
        {
          "id": 25,
          "question": "25. Која од наведената форма на антракс е најмалигна за човекот:",
          "options": [
            "• Антраксна сепса + белодробен антракс",
            "• Кожен + септична",
            "• Абдоминален + кожна",
            "• Белодробен + кожна"
          ],
          "correct_answer": "• Антраксна сепса + белодробен антракс"
        }
  ]